HSBC 取消眾籌户口

本港社會衝突持續5個多月，隨着局勢升溫，坊間愈來愈多自發支持反修例的眾籌活動及團體，消息人士透露滙豐有一個企業銀行客戶，因為協助涉及抗爭活動的大型眾籌基金接受捐款，被指戶口實際用途與當初開戶用途不符，上月遭滙豐要求結束戶口。消息又稱，滙豐有給予該企業客戶30日通知期，並於本周到期，如果該企業未能在另一銀行開戶，將對該企業客戶原本業務及資金往來造成影響。

給予30日通知 本周到期

滙豐發言人表示，作為負責任的金融機構，滙豐有必要了解客戶的背景和需要，並保障金融體系的健全，因此一向會定期檢視客戶賬戶的狀況，如果發現交易活動與開戶時所陳述的用途不相符，或客戶的資料出現遺漏，該行會主動檢視有關該賬戶的活動，同時有可能終止該賬戶。

立法會金融界議員陳振英提醒各企業及個人，不應隨便為其他團體收取眾籌資金或捐款，因為此舉違反銀行開戶合約。他解釋，個人銀行戶口不可用作眾籌，銀行亦會要求個人客戶表明開戶目的，例如出糧戶口可用作收取薪金，倘若有大量或異常資金往來，銀行亦會向客戶查詢。

陳振英指屬正常處理

銀行對企業戶口則更為審慎，開戶前會先要求企業提交計劃書，如果日後進出戶口的資金流量偏離計劃書，銀行會要求客戶提交單據，若客戶未能提供證明或欠合理解釋，陳振英指終止戶口屬於正常處理。

金管局發言人提到，按照國際標準，銀行須根據本身的業務狀況及風險胃納制定管控措施，包括留意戶口運作是否與客戶申報的用途及資金來源一致，有效評估風險並對個別戶口作出相應的處理。

銀行定期檢視 防洗黑錢

局方補充，如客戶或銀行結束任何銀行往來關係，須遵守有關戶口的章則及條款。銀行在切實可行的情況下須給予最少30天的通知期。所有零售銀行均設有機制，應客戶要求重新審視取消戶口的決定。若客戶認為銀行沒有恰當處理其個案，可以向相關銀行或金管局就該銀行作出投訴。

有銀行業界人士指出，近年環球金融業對反洗黑錢要求愈來愈高，同業為免被罰亦嚴格執行風險管理，造成銀行寧願流失生意亦不欲保留持有不明資金的客戶。他又說，銀行視收取捐款為高危的項目，因為難以提供單據證明，而收取捐款戶口開戶時更特別困難，或成為眾籌基金貪方便借相熟企業戶口收款的誘因。早前亦有另一家銀行，因客戶戶口用作收取捐款，與開戶用途不符，被銀行要求關閉賬戶。

恒生（00011）發言人表示，公司客戶於恒生開立戶口，使用時須符合開戶時所申述的用途及運作。該行指會不時留意戶口的使用情況，如發現與所申述的用途及運作不相符，將根據既定程序處理，包括向客戶作出查詢及了解，同時有可能終止該賬戶。花旗稱，客戶開戶目的要與實際用途相符，否則該行會有相應程序作出調查，以符合反洗黑錢要求。

採訪、撰文：董曉沂

Today 信報

88HSBC